\chapter{Algoritmi per il Routing Proattivo}
Esistono due tipolgie di algoritmi per il routing proattivo: 
\begin{itemize}
	\item non adattativi (o statici);
	\item adattativi (dinamici);
\end{itemize}

\section{Algoritmi non adattativi}
Gli algoritmi non adattivi tornano utili per la periferia della rete, nel centro si tende ad utilizzare routing dinamico.

\subsection{Fixed Directory Routing}
Configurazione manuale degli apparati, si decide il comportamento che deve adottare il router per i pacchetti che vogliono andare in una certa direzione o che possiedono una certa etichetta.\newline
Il routing proattivo è fatto dall'amministratore di rete che decide i percorsi che i pacchetti devono seguire ed impartisce di conseguenza le istruzioni agli apparati di rete. 

\subsubsection{Vantaggi e Svantaggi}
L'amministratore ha il pieno controllo, nel bene e nel male.\newline
È facile commettere errori: in topologie complesse è semplice dimenticarsi di dare istruzioni esaustive ad ogni nodo oppure informazioni non coerenti che possono portare a loops.\newline
In caso di cambi topologici è necessario aggiornare manulamente le informazioni, in caso di rotture, se non si sono definite routes di backup, si rischia di compromettere il funzionamento della rete.\newline
È possibile effettuare anche load balance. 

\subsection{(selective) Flooding e derivati}
Invece di capire quale sia il percorso migliore sul cui instradare i pacchetti, quando un pacchetto viene ricevuto da un nodo viene inoltrato su tutte le interfacce, esclusa  quella che ha ricevuto il pacchetto.\newline
Se la rete ha percorsi chiusi si creano una serie di copie dello stesso pacchetto che nel giro di qualche frazione di secondo hanno saturato la rete. Quando si adotta questa tecnica sono necessarie delle misure per capire se il pacchetto è già stato inoltrato in precedenza (es: time to live, identificazione pacchetto in stile OSPF, ecc). Si possono utilizzare algoritmi, come lo \textit{spanning tree}, che rileva la presenza di un ciclo e procede poi l'inabilitazione di uno dei link che appartengono al ciclo.

\section{Algoritmi adattativi}
Sono in grado di adattarsi a cambiamenti topologici della rete. Ne esistono di tre tipi: 
\begin{itemize}
	\item centralizzati;
	\item isolati (reti locali);
	\item distribuiti (link state, distance vector).
\end{itemize}

\subsection{Routing centralizzato}
È presente una entità che ha la visione globale della rete e che calcola i percorsi per tutti. Si tratta del \textit{RCC} (Routing Control Center), chiamato anche controller, che ha il compito di calcolare le tabelle di routing per ogni nodo e distribuirle.\newline
Per poterle calcolare deve avere informazioni su come la rete è strutturata: queste informazioni viaggiano in maniera continua generando qunatità rilevanti di traffico di servizio e di controllo.\newline
Il controller è, oltre che il bottleneck, il \textit{single point of failure}: in caso di rottura non è più possibile effettuare ricalcoli delle routing tables.\newline
È stato un approccio molto utilizzato in passato, è stato accantonato e ripreso oggi: quando si ha un'unica entità che ha sott'occhio la rete e che prende decisioni è facile ottimizzare le performances e in caso di problemi risulta facilitato anche il troubleshooting.\newline
Non adatto a reti molto dinamiche: ogni variazione topologica comporta numerose segnalazioni al RCC, il ricalcolo delle tabelle e la distribuzione il che comporterebbe una saturazione della rete con traffico di servizio.

\subsection{Routing isolato}
Ogni dispositivo prende decisioni in maniera autonoma, senza scambiare informazioni con i vicini (es: backward learning implementato dagli switches/bridges ethernet).
La tabella di forwarding viene continuamente ampliata utilizzando le informazioni presenti all'interno dei pacchetti: vengono controllati il mittente e la porta su cui si è ricevuto il pacchetto e, se non già presenti, vengono inseriti $\to$ aggiornamento delle informazioni ottenute con il routing proattivo.\newline
In caso di ricezione di un pacchetto che non si è in grado di assegnare ad una destinazione conosciuta si è costretti ad operarare con il flooding, con tutti i problemi e le contromisure del caso (associato a rete non magliata o ad un meccanismo per rompere le maglie).\newline
No percorsi chiusi $\to$ tra ogni mittente e destinatario c'è solo un percorso attivo $\to$ utilizzo virtual LAN (penalizzante in termini di load balance).\newline
Approccio in dismissione, paino piano abbandonato.

\subsection{Routing distribuito}
Soluzione ideale, combina i vantaggi del routing isolato e di quello centralizzato, non si ha più un unico centro che prende tutte le decisioni bensì ogni router decide in maniera autonoma ma consistente con gli altri (necessaria comunicazione tra router). Si possono prendere decisioni più sofisticate il che implica avere un routing migliore.\newline
I limiti ed i vincoli di questo approccio sono l'impossibilità di distribuire il traffico e l'incapacità di gestire reti virtuali.\newline
Bellman-Ford $\to$ Disance Vector\newline
Dijkstra $\to$ Link State

\subsubsection{Link State}
Ogni nodo, in qualche modo, scopre come è fatta la rete attorno a sè. Ogni protocollo può prevedere una metodologia differente (es: OSPF prevede lo scambio di hello messages). Ogni nodo si costrusce un piccolo pezzo della mappa del mondo che lo circonda che viene poi condiviso ad ogni altro nodo della rete (l'algoritmo non specifica come comunicare queste informazioni, sta al protocollo scegliere come implementarle).\newline
Queste informazioni che descrivono la rete che circonda un singolo nodo prendono il nome di \textit{link states} e rappresentano proprio lo sato dei links attaccati al nodo in considerazione. Il frammento di informazione viene condiviso tramite selective flooding con riconoscimento di un link state già ricevuto (meccanismo difficile da realizzare, ci sono voluti 5 anni per avere un protocollo funazionate a partire dal meccanismo descritto dall'algoritmo). Il metodo di condivisione deve essere affidabile, bisogna avere la certezza che l'inoltro sia avvenuto con successo a discapito della perdita di pacchetti o della ricezione di pacchetti corrotti (la ritrasmissione punto-multipunto non è un'operazione banale).\newline
La mappa finale risulta uguale per tutti i nodi della rete (in caso di malfunzionamenti occorre controllare una a caso tra le mappe dei nodi) se la distribuzione dei link states ha funzionato correttamente. Bisogna garantire che, a partire dalla stessa mappa, vengano costruite tabelle di routing coerenti: l'algoritmo shortes path first di Dijkstra lo fa.\newline
Ogni router deve calcolarsi un percorso da lui stesso ad ogni possibile destinazione e questo percorso deve essere il più corto possibile.\newline 
\textbf{Complessità}: $O(L, N) = L \log(N)$, con L = numero links ed N = numero nodi. \newline
\null\newline
\textit{Convergenza veloce}: trascorre poco tempo da quando c'è un cambiamento topologico a quando i router, accorgendosene, costruiscono la nuova routing table. Solo i nodi vicini al fault devono ritrasmettere, la convergenza di un router non dipende dagli altri.\newline
Rispetto ai distance vectors, i link states sono più piccoli: generano quindi meno traffico e sono più veloci da mandare in giro.\newline
Nella maggior parte dei casi non genera loop, al più può capitare che vadano persu dei pacchetti perchè le tabelle di routing non sono ancora aggiornate.\newline
L'alta difficoltà di realizzazione e configurazione fanno preferire, per reti piccole e poco complesse, protocolli basati sul distance vector.
\subsubsection{Esempio (link state databases)}
\begin{multicols}{2}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{images/algoritmi-routing/link-state-2}
	\columnbreak
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{images/algoritmi-routing/link-state-1}
\end{multicols}

\subsubsection{Esempio (shortest path first)}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/algoritmi-routing/link-state-3}
\end{figure}

Il prossimo nodo più vicino alla radice è identificato; il suo percorso è inserito nella routing table. Calcolo della tabella di routing del nodo A = radice dello shortest tree per tutte le destinazioni.
\begin{enumerate}
	\item tra i nodi vicini ad A, C è quello più vicino (distanza = 1);
	\item tra i nodi più vicini quello più vicino è B (distanza = 2);
	\item tra i nodi più vicini quello più vicino è E (distanza = 1+2 = 3);
	\item tra i nodi più vicini quello più vicino è D (distanza = 1+3 = 4);
	\item tra i nodi più vicini quello più vicino è F (distanza = 1+2+3 = 6).
\end{enumerate}

\subsubsection{Distance Vector}
Ogni router manda ai vicini (e solo a loro, non a tutti i router della rete) l'elenco delle destinazioni che lui conosce e quanto queste distano da lui. Viene trasmesso un array con le distanze (o equivalentemente con le metriche), da qui il nome distance vector.
\subsubsection{Esempio (principio di base)}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/algoritmi-routing/distance-vector-1}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Passo I]: E comunica ai suoi vicini che lui dista 0 da se stesso;
	\item[Passo II]: A e F ricevono questa informazione e ricavano che A dista 1 hop da loro;
	\item[Passo III]: A e F ritrasmettono quello che sanno ai propri vicini $\to$ A/F= 0; E=1 (compreso nuovamente E);
	\item[Passo IV]: C riceve i distance vectors di A e F, memorizza le loro informazioni incrementando di un'unità le distanze.
\end{description}

Ogni router manda ai suoi vicini la lista di tutte le destinazioni e riceve da ognuna possibile di queste un distance vector (nelle implementazioni a livello di protocollo questo non viene quasi mai fatto); viene poi fatto un \textit{merging} tra queste informazioni selezionando le entry che hanno distanza, o più in generale costo, minore.\newline
In caso di due entry di due distance vectors differenti ma con stessa distanza di raggiungimento, si sceglie in modo casuale quale inserire nella routing table. Alcune implementazioni le salvano entrambe in modo da avere un un backup in caso di malfunzionamenti o per fare load balancing.\newline
In caso di cambiamento topologico si scarta il distance vector del nodo raggiungibile dal link malfunzionante, si effettua nuovamente il merging tra queli ricevuti ed ancora validi e si inoltra nuovamente ai vicini (che ricalcoleranno ed inoltreranno a loro volta i propri distance vectors). Si innesca così un scambio di distance vector che partono da dove c'è stata la modifica topologica e si propagano verso il resto della rete, causando modifice a catena dei distance vector e conseguenti rinvii (effetto simile a quello di un sasso lanciato in acqua, ci vuole del tempo prima che non ci siano più increspature e che l'acqua torni piatta). \textit{NB: il link state implica solo un ricalcolo!}\newline
Se c'è un router particolarmente lento ad effettuare il ricalcolo, magari il resto della rete ha già quasi assorbito il transitorio, una volta terminato rinnesca nuovamente la catena di inoltri e modifiche. In una rete che utilizza il distance vector, il tempo globale di convergenza è dettato dal router più lento: se il suo ricalcolo ha impatto anche sugli altri distance vector bisogna ricominciare da capo.\newline
Se un distance vector viene perso non c'è da preoccuparsi troppo, perchè essendo i ricalcoli eventi molto frequenti è decisamente probabile che venga ritrasmesso (è possibile implementare anche maccanismi di invio periodico dei distance vectors).
\newpage

\subsubsection{Esempio (cold start)}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=4]{images/algoritmi-routing/distance-vector-2}
\end{figure}

\subsubsection{Problematiche}
\begin{description}
	\item[Black Hole]: se c'è un router che non si è ancora calcolato il percorso per una destinazione e gli altri router gli stanno già trasmettendo pacchetti, questi vengono scartati. Può capitare anche nel link state, ma avendo convergenza molto più rapida non costituisce un problema evidente;
	\item[Counting to Infinity]: anche in topologie molto semplici basta che si rompa un link per far si che due nodi si scambino all'infinito i propri distance vectors, continuando ad incrementare il numero di hop per raggiungere il nodo ormai non più raggiungibile a causa del fault. I vari protocolli fissano un numero massimo di hop oltre al quale la destinazione non viene considerata raggiungibile; questa tecnica comporta comunque un elevato scambio di messaggi di routing e un conseguente considerevole spreco di tempo.\newline
	Implica anche un bouncing effect, oltre al rimbalzo dei messaggi di routing rimbalzano anche i pacchetti (instabilità, lunghi periodi di incoerenza tra i routers).
\end{description}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=10]{images/algoritmi-routing/count-to-infinity}
\end{figure}

\subsubsection{Soluzioni parziali}

\begin{description}
	\item[Split Horizion]: se un router pensa da raggiungere una certa destinazione attraverso un altro router o attraverso un link evitrà di includere la destinazione nel distance vector che inoltra in quella direzione. In caso di fault la destinazione al di là del link rotto non compare più nei distance vector, avendo scartato il vettore delle distanze proveniente da quel nodo.
\end{description}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=5]{images/algoritmi-routing/split-horizon}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Split Horizon con poisonous reverse]: quando una destinazione è raggiungibile attraverso un vicino gli trasmetto un'informazione velenosa su di essa. Gli viene comunicato che si è in grado di raggiungerla ad un costo infinito. Nei transitori, durante il ricalcolo dei percorsi, invece che aspettare che le informazioni scadano si capisce subito che non deve inoltrare a quel nodo. Su rete mesh magliata non risolve il problema del count to infinity.
\end{description}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=5]{images/algoritmi-routing/split-horizon-pr}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Path Hold Down]: quando un router ha una destinazione raggiungibile in un certo modo e da un certo punto si rende conto che non è più raggiungibile secondo il percorso che conosceva, aspetta un certo intervallo di tempo chiamato \textit{hold down time}. Non si innesca il count to infinity e terminato il tempo di attesa tutte le informazioni scadono.\newline
	Questo non vuol dire garantire un miglioramento dei tempi di attesa, sicuramente si è evitato di mandare pacchetti inutili in giro per la rete. 
\end{description}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=5]{images/algoritmi-routing/path-hold-down}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Route Poisoning]: se un qualche router sta annunciando una destinazione che secondo le informazioni che già possiede è raggiungibile ad un costo maggiore, viene ignorato. Tempo di convergenza breve, non devo aspettare l'hold down time, il percorso viene effettivamente ricalcolato quando due distance vectors consecutivi confermano lo stesso costo.
\end{description}